山竹中心氣壓料近年最低 砌低天鴿或成地表最強

天文台指超強颱風「山竹」於本周六(15日)進入南海後會迅速移近，全城戒備。已有「地表最強風暴」稱號的它到底有多強，除中心附近最高持續風速預計或達每小時200公里以上外，其中心氣壓亦「坐9望8」，有機會低見900百帕(hPa)以下，亦是近年罕見。

一般來說，颱風中心氣壓愈低，其範圍內氣壓梯度就愈大，風自然也愈猛。以去年10號波「天鴿」為例，天文台指它最接近香港時中心氣壓約935hPa，因此「山竹」若最終以挨近8字頭中心氣壓逼港，隨時又多刷一項紀錄。

以西北太平洋熱帶氣旋的標準，熱帶低氣壓的中心氣壓一般在1000hPa以上，颱風級熱帶氣旋，中心氣壓的「入門」級數為960至979hPa，若低於905hPa已屬風王級數。

「山竹」目前中心附近最高持續風速為每小時240公里，數據十分嚇人。日本氣象廳最新數據更顯示，「山竹」在今午(12日)2時的中心風壓已低見905hPa，到明日(13日)下午更會進一步降至900hPa，超低壓水平會持續到周五(14日)，而歐美氣象組織更曾有預測「山竹」下周日(16日)接近香港前後，中心氣壓會跌至895至898hPa。

根據氣象網站收集1986年至今襲港熱帶氣旋數據，為香港帶來8號烈風或暴風信號或以上的颱風中，以去年「天鴿」約935hPa中心氣壓最低，隨後是2008年9月的「黑格比」及2003年7月的「伊布都」，兩者最低中心氣壓均為約940hPa，但它們與「山竹」或低見8字頭hPa相比，也有點小巫見大巫感覺。

另外，除美國太空總署(NASA)衞星圖片可看到「山竹」結構完整，已有直徑約48公里颱風眼外，日本向日葵八號衞星(Himawari-8)即時影像亦見到「山竹」明顯及完整的風眼，相反，正影響香港的熱帶風暴「百里嘉」仿如在風眼上添了外衣一樣，並不明顯。

😱😱😱